\subsubsection{GNU General Public License}
\label{lizenzen:copyleft:gpl}

Zu den am weitesten verbreiteten Open Source Lizenzen gehört die GNU General Public License, welche in ihrer aktuellen Form -- der GPLv3 -- im Juni 2007 von der Free Software Foundation veröffentlicht wurde. \par
\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
	\begin{centering}
		\vspace{-3.5cm}
		\hspace*{-2.7cm}
		\includegraphics[scale=0.6,page=1]{kapitel/lizenzen/copyleft/gpl}
		\vspace{-3.5cm}
		\caption[Auszug der GNU GPLv3]{Auszug der GNU GPLv3 \cite{gnuorg-gplv3}}
		\label{fig:gpl}
	\end{centering}
\end{wrapfigure}
Die GPLv3 basiert auf der GPLv2, welche als Vorgängerversion der GPLv3 bereits 1991 veröffentlicht wurde, enthält aber einige Veränderungen im Vergleich zu dieser. Obwohl die GPLv2 derzeit nicht mehr die aktuellste Version der Lizenz ist, bleibt diese dennoch auch weiterhin eine gültige Lizenz. Der Urheber einer Software hat somit die Wahl, unter welcher Version der GPL er sein Werk verteilt. Dabei besteht auch die Möglichkeit, dem Lizenznehmer diese Wahl zu überlassen und sein Werk unter beiden (oder noch weiteren) Lizenzen zur Verfügung zu stellen. Ein Beispiel für ein Projekt, dessen Lizenz nicht auf die GPLv3 aktualisiert wurde, und somit weiterhin ausschließlich unter der GPLv2 vertrieben wird, ist der Linux Kernel \cite{kernelorg}.\par\bigskip
Zu Beachten ist jedoch, dass beide Versionen der GPL nicht miteinander kompatibel sind, da beide Lizenzen dem Copyleft unterliegen und dementsprechend fordern, den zugehörigen Lizenztext bei weiterer Verbreitung unverändert mitzuliefern. Diese Inkompatibilität entfällt dann, wenn ein Werk wie zuvor beschrieben unter mehreren Versionen der GPL veröffentlicht wird.\par\bigskip
Die GPL dient dazu, die Freiheit von auf diese Weise lizensierter Software zu erhalten. Da diese Freiheit auch die Weiterverbreitung und/oder Modifizierung von Software beinhalten, wird auf derartige Verwendung auch in der GPL explizit eingegangen. So legt die Lizenz fest, dass unveränderte Kopien übertragen werden dürfen, sofern ein Urheberrechtsvermerk mitgegeben wird und der Lizenztext sowie weitere vom Urheber gegebene Bedingungen nicht verändert werden. Kopien dürfen außerdem kostenlos oder gegen ein Entgelt vertrieben werden. Auch erlaubt es die GPL, gegen ein Entgelt Serviceleistungen für das vertriebene Produkt anzubieten (Paragraph 4).\par
Handelt es sich bei dem betroffenen Werk um eine modifizierte Version eines GPL-li\-zen\-sier\-ten Werks, so sind außerdem weitere Vorschriften einzuhalten. Dazu gehört ein Vermerk, dass es sich bei der vertriebenen Version um eine Modifikation handelt, damit ersichtlich ist, dass auftretende Probleme nicht zwingend auf die Originalversion zurückzuführen sind. Des Weiteren verlangt die GPL, dass auch bei der Verbreitung von modifizierten Versionen neben dem unveränderten Lizenztext und einem Gewährleistungsausschluss alle weiteren Bedingungen mitgereicht werden müssen, ohne diese zu kürzen oder zu erweitern (Paragraph 5).
\paragraph{Wirkung des Copyleft}
Die GPLv2 definiert jedes Werk, welches vollständig oder teilweise auf dem ursprünglichen Werk basiert, als modifizierte Version dieses Werks. Folglich überträgt sich diese Lizenz gemäß dem Copyleft auf jedes Werk, welches auf dem ursprünglichen Werk basiert\par
Die GPLv3 hingegen geht diesbezüglich gesondert auf die Verwendung von GPL-li\-zen\-sier\-ten Bibliotheken in kombinierten Werken ein. Sie erlaubt es, ein kombiniertes Werk dann zu beliebigen Bedingungen zu vertreiben, wenn es über einen geeigneten Mechanismus dynamisch mit der Bibliothek gelinkt ist und dadurch eine klare Trennung zwischen der Bibliothek und dem kombinierten Werk besteht. Da jedoch im Einzelfall möglicherweise nicht offensichtlich ist, ob es sich tatsächlich um eine klare Trennung gemäß Paragraph 4 der GPLv2 handelt, ist bei der Einbindung von GPL-lizensierten Bibliotheken in proprietäre Software generell größte Sorgfalt geboten.
